其實貧富差距大同窮人多係唔係兩個概念? (香港VS台灣VS美國)

對經濟學冇認識，所以想認真討論下
好多時一講香港比人印象都係幾有錢，就有好多人話香港貧富差距大
甚至會舉一個好搞笑既比喻，咩爸爸媽媽平均有1粒睪丸
暗示緊一樣野係香港因為貧富差距大，所以大部份人其實好窮

但我有時都會諗，貧富差距大同窮人多都係「相對」
我就用香港、台灣、美國既收入分布做例子

數據係包哂所有就業人士，即係part time、女傭都有
*香港數據來自於2016年政府香港收入十等分統計
*台灣數據來自於2019年台灣政府「薪情比比看」網頁
*美國數據來自於2016年美國統計局

可以見到，美國收入差距係最大，其次係香港，最細係台灣
但明顯台灣人雖然收入差距細，但收入都係比較低
所以貧富差距大同窮人多唔一定係一個等號黎
而貧富差距大有時亦反映緊一點係，你加薪既幅度會比較多
例如國家A，FG收入$10,000，做5年$20,000，做10年$30,000
國家B同一工種，FG收入$8,000，做5年$30,000，做10年$60,000
假設兩個國家係得收入有分別你會係邊度返工？國家B明明貧富差距大D，但我諗9成9人會選擇國家B

當然，我知道貧富差距唔只係講緊收入，而係財富
例如香港有人可以十幾層樓，但大部份人連首期都冇
貧富差距當然係一個大問題，係一個唔公平既情況，冇人要將依個情況合理化
但係有時我又唔係好明，點解好似好多人將貧富差距大，同窮人多拉埋一齊講
係我既理解有錯，定係點?
想認真學野歡迎討論

問蕭生 佢精通經濟 又移左民台灣

更加熟台灣人工有冇水份

即係簡單講
有個國家90%既財富掌握係1%人手中
但係其餘10%既財富，都依然係比好多國家既財富要多
你可以話依個國家貧富差距大，但你唔可以話佢窮

香港亦如是
有錢人係好多，大把人唔洗返工收息一個月都搵多過你一年工
但唔代表香港真係咁窮

睇下x axis

所以就係講緊百分比、相對既問題
我個城市有100個蘋果，其中1個人有50個蘋果
仲有個50個蘋果要分比99個人，每個人得半個蘋果多D
你既城市有10個蘋果，同樣有100個人，每個人都可以拎到0.1個蘋果
咁你既城市蘋果分佈好平均，但我既城市最少蘋果既人都多過你

當然，最理想情況係我既城市每個人都有1個蘋果，咁就大家都HAPPY

愈富有國家 貧富差距愈大

呢d國家通常政制完善 保護私人財產 吸引好多投資

而且佢地科技發達 先進國家 領先世界

代價係 充分利用全球化特點 低技術工作會俾曬發展中國家做

變相國內低技術低學歷既人 就會搵好少 甚至失業

致富機會集中係個別人士手中 變相窮人愈來愈多

香港算唔算係反而冇咁誇張?
因為香港人一諗起香港，就一定會諗起貧富差距大
但係外國既貧民窟係真係窮到痴哂線，個度既小朋友係永遠冇得翻身
真係一代窮幾代都窮
香港既窮可能係講緊買唔起屋，租好細既單位，但完全未至於生存唔到
識埋另一半努力下既，都仲係有機會翻下身

同意

香港福利制度對無生活能力既人黎講 可以話係極好

老綜 最低工資 公屋等等

而且城市密集 無論基建重建都好多低技術工作機會

所以香港其實好難真係「好窮」

美國個人主義就重好多 好多時都要人依賴私人保險

而且各州有自己政策 政府好難提供咁全面既福利

加上歷史遺留落黎既種族歧視問題 令情況雪上加霜

有冇take into account price level? 要比較應該比較purchasing Power?
對比第三世界同極權國家，香港唔算貧富懸殊嚴重，但你覺得香港應該同佢哋作比較？

Yes
貧富差距大並唔一定導致收入低既人生活變差，幸運既發展中國家可以做到大部分收入都增加，只係少部分人增加更多（鄰國用呢招馴服左超過一代人）
用household income/ household expenditure 就計到大概差距，但反映唔到多唔多"窮人"

至於窮人多唔多係好撚難計，首先要define窮人，收入並唔一個完美既proxy去反映夠唔夠洗。例子 一對夫婦收入各17,500/month (2018 median) 無仔女無父母要供養 即使要租/供樓，生活都未算"窮"，相反同樣入息，但有2個仔女，就"窮"好多。
assess既方法:
World Bank有 USD$1.90/day Int'l poverty line，但對香港咁樣既已發展地區係無參考價值。
另一個方法可以從expenditure入手 用living cost basket, essential needs 等等 去計一個typical household每月要幾多收入去維持most basic life (e.g. 60% of median) 然後再by household feature 去compare income data 有幾多個percentile below 咁就應該可以客觀地比較到三個地方邊到多"窮人"

利申：做呢行

自己side track左自己
點解成日都拉埋一齊講 因為zero-sum mentality 容易d 俾laymen理解 (我估)
而好多時候窮人嘅出現係因為政府cash redistribution 同 social protection做得差，將自己做得差既野spin去控制財富嘅人係缷膊多d
雖然好多貧富懸殊嘅社會，都會政商界圍喂喂

除左收入，仲有財富和資產的貧富差距。
計埋物業和資產，香港應該最勁。

計埋物價， 生活成本呢D仲誇張....

台灣收入低 物價指數也低非常多，可以考慮PPP後再比較